無衣

S1
E1	豈曰無衣？與子同袍。
E2	王於興師，修我戈矛，與子同仇！
S2
E1	豈曰無衣？與子同澤。
E2	王於興師，修我矛戟，與子偕作！
S3
E1	豈曰無衣？與子同裳。
E2	王於興師，修我甲兵，與子偕行！

preface
Mao	《無衣》，刺用兵也。秦人刺其君好攻戰，亟用兵，而不與民同欲焉。
LDM	好，呼報反，下注同。攻，古弄反，又如字，下注同。亟，欺冀反。
sous-commentaire KYD
Mao	疏「《無衣》三章，章五句」至「欲焉」。
正義曰：康公以文七年立，十八年卒。案《春秋》文七年，晉人、秦人戰於令狐。十年，秦伯伐晉。十二年，晉人、秦人戰於河曲。十六年，楚人、秦人滅庸。見於經、傳者已如是，是其好攻戰也。《葛生》刺好攻戰，序云「刺獻公」，此亦刺好攻戰，不云刺康公，而云「刺用兵」者，《葛生》以君好戰，故「國人多喪」，指刺獻公，然後追本其事。此指刺用兵，序順經意，故云刺用兵也。不與民同欲，章首二句是也。好攻戰者，下三句是也。經、序倒者，經刺君不與民同欲，與民同怨，故先言不同欲，而後言好攻戰。序本其怨之所由，由好攻戰而不與民同欲，故民怨。各自為次，所以倒也。

S1
E1 豈曰無衣？與子同袍。
commentaire
Mao	興也。袍，襺也。上與百姓同欲，則百姓樂致其死。
ZX	箋云：此責康公之言也。君豈嘗曰：女無衣，我與女共袍乎？言不與民同欲。
LDM	袍，抱毛反。襺，古顯反，本亦作「繭」。
E2 王於興師，修我戈矛，與子同仇！
commentaire
Mao	戈長六尺六寸，矛長二丈。天下有道，則禮樂征伐自天子出。仇，匹也。
ZX	箋云：於，於也。怨耦曰仇。君不與我同欲，而於王興師，則云：修我戈矛，與子同仇，往伐之。刺其好攻戰。
LDM	仇音求。長，直亮反，又如字，下同。
sous-commentaire KYD
S1 疏「豈曰」至「同仇」。
<--!avis Maos-->毛以為，古之朋友相謂云：我豈曰子無衣乎？我冀欲與子同袍。朋友同欲如是，故朋友成其恩好，以興明君能與百姓同欲，故百姓樂致其死。至於王家於是興師之時，百姓皆自相謂：修我戈矛，與子同為仇匹，而往征之。由上與百姓同欲，故百姓樂從征伐。今康公不與百姓同欲，非王興師，而自好攻戰故，百姓怨也。<--!avis ZX-->鄭以為，康公平常之時，豈肯言曰：汝百姓無衣乎？吾與子同袍。終不肯言此也。及於王法於是興師之時，則曰：修治我之戈矛，與子百姓同往伐此怨耦之仇敵。不與百姓同欲，而唯同怨，故刺之。
Mao E1	傳「袍襺」至「其死」。
正義曰：「袍，襺」，《釋言》文。《玉藻》云：「纊為襺。縕為袍。」注云：「衣有著之異名也。縕謂今纊及舊絮也。」然則純著新綿名為襺，雜用舊絮名為袍。雖著有異名，其制度是一，故云「袍，襺也」。傳既以此為興，又言「上與百姓同欲，則百姓樂致其死」，則此經所言朋友相與同袍，以興上與百姓同欲，故王肅云：「豈謂子無衣乎？樂有是袍，與子為朋友，同共弊之。以興上與百姓同欲，則百姓樂致其死，如朋友樂同衣袍也。」
ZX E1	箋「此責」至「同欲」。
正義曰：易傳者，以此刺康公不與民同欲。而經言子、我，是述康公之意，謂民自稱為我。然則士卒眾矣，人君不可皆與同衣。而責君不與己共袍者，以仁者在上，恤民饑寒，知其有無，救其困乏，故假同袍以為辭耳，非百姓皆欲望君與之共袍也。
Mao E2	傳「戈長」至「仇匹」。
正義曰：「戈長六尺六寸」，《考工記·廬人》文也。《記》又云：「酋矛常有四尺。」注云：「八尺曰尋。倍尋曰常。常有四尺。」是矛長二丈也。矛長二丈，謂酋矛也。夷矛則三尋，長二丈四尺矣。《記》又云：「攻國之兵用短，守國之兵用長。」此言興師以伐人國，知用二丈之矛，非夷矛也。又解稱王於興師之意。天下有道，禮樂征伐自天子出，諸侯不得專輒用兵。疾君不由王命，自好攻戰，故言王也。王肅云：「疾其好攻戰，不由王命，故思王興師是也。」「仇，匹」，《釋詁》文。
ZX E2	箋「於於」至「攻戰」。
正義曰：「於，於」，《釋詁》文。「怨耦曰仇」，桓二年《左傳》文。易傳者，以上二句假為康公之言，則此亦康公之言，陳其號令之辭。刺其好攻戰也。案此時當周頃王、匡王，天子之命不行於諸侯。檢《左傳》，於時天子未嘗出師，又不見康公從王征伐。且從王出征，乃是為臣之義，而刺其好攻戰者，箋言「王於興師」，謂於王法興師。今是康公自興之，王不興師也。以出師征伐是王者之法，故以王為言耳。猶《北門》言「王事敦我」，《鴇羽》云「王事靡盬」，皆非天子之事，亦稱王事。

S2
E1 豈曰無衣？與子同澤。
commentaire
Mao	澤，潤澤也。
ZX	箋云：澤，褻衣，近汙垢。
LDM	澤如字，《說文》作「襗」，云：「袴也。」褻，仙列反。近，附近之近。汙音烏，又汙穢之汙。垢，古口反。
E2 王於興師，修我矛戟，與子偕作！
commentaire
Mao	作，起也。
ZX	箋云：戟，車戟常也。
sous-commentaire KYD
Mao E1	疏傳「澤，潤澤」。
正義曰：衣服之暖於身，猶甘雨之潤於物，故言與子同澤，正謂同袍、裳是共潤澤也。箋以上袍下裳，則此亦衣名，故易傳為「襗」。《說文》云：「襗，袴也。」是其褻衣近汙垢也。襗是袍類，故《論語》注云：「褻衣，袍襗也。」
ZX E2	疏箋「戟，車戟常」。
正義曰：「車戟常」，《考工記·廬人》文。常長丈六。

S3
E1 豈曰無衣？與子同裳。
E2 王於興師，修我甲兵，與子偕行！
commentaire
Mao	行，往也。

fin
《無衣》三章，章五句。